蘋人誌：致林鄭：悲劇後 再無中間派 沈旭暉

蘋人誌：致林鄭：悲劇後
再無中間派 沈旭暉

記者甫坐下，沈旭暉便說：「十年前你和我做過訪問，我有時翻閱，問自己有沒有變？我覺得香港比我們變得更多，一些以前覺得有價值的工作變得沒價值。也是時候找回自己了。」

歲月催人老，元朗事件催人淚。雖然如今他走進商界，身為李澤楷的Pacific Century Group高級副總裁，負責海外業務發展，不便參與太多社會事情，還是受訪傳達一些訊息，坦言沒向公司申報，意見只代表自己，畢竟他依然是大學教授。

沈旭暉在訪問中分析香港深層次矛盾的根本原因，政府外交與內交失誤一步一步推到死局，沙盤推演未來局勢發展，他最後寄語林鄭月娥在周末元朗危機爆發前「做回自己」，弦外之音處處。

撰文：陳勝藍
攝影：梁志永

故事從當年沈旭暉飽學回港說起，正所謂傳統精英，他自覺這種人在社會各崗位都應該得到更多重視，於是逐步建構一個包括建制、商界、學界、公民社會的網絡，自己定位於光譜的中央：「例如昨天在個人facebook發表關於元朗恐襲的定義，居然有過萬次分享、兩萬個回應。我們要的效果，是關鍵時刻一錘定音，網民分享時說：『連呢條hihi都咁講！』這是中間光譜的影響力，而唔係走去參選、做行會。」

他有把握是最能聚集靠近中間的KOL，但覺得是時候說夠了，元朗的事令一切不能回頭，有責任敲鐘，「我真身如何思考，身邊朋友很清楚，但為了以上角色，每一句說話都要戴頭盔，不時要做一些主旋律行為儲血，留待扣血所用，很累，也挺討厭自己。」並笑說在北京眼中，《蘋果》訪問會扣很多血。致力令體制內的離地者知道外界發生甚麼事，腳板觸碰地面，如此遊戲必須建基於社會尤其政府重視溝通，他的角色兩面不討好，但大抵招架得住，也被看成少數能溝通左中右的人。然而他說這條路是deadend，2012年開始社會明顯兩極化，原本已不怎平坦的道路生出荊棘。

政府不願溝通 why I'm here?

「泛民、本土一極的意見容易理解，因為一切能見，佢哋鬧，我見到；激進建制一極的小動作難防，因為見唔到。」沈旭暉訴說：「即使是提醒續領BNO，也招致屈姓婦人口誅筆伐寫報告；知道個人投資的公司搞北韓旅遊又寫內參；為台灣朋友寫序又是勾結。我不斷告誡自己，勿忘初心，不要加入政府，不要參加選舉，不要有閃卡，財務絕對自主，他們就不能怎樣，但如果政府不願溝通，why I'm here?」

近年政府以衝突方式管治，他宣佈其角色的歷史任務終結，「不得不承認，以上理念在2012年後完全失敗。12年前也沒有民主，但有一個比較清楚的分配資源機制，雖然大家未必很滿意，起碼看見有個制度，但2012年之後出現版塊漂移（學術用語），自此每個社會階層都躁動不安。」

他指出這點正是社會深層矛盾的根本原因，「原本problem solving，但近年變成製造內部矛盾管治，不理會真正的root cause。其實政府角色只有一個，合理地分配資源，不管民主、威權都要解決這個問題，這是藝術；分配傾斜了，就把大多數人推向對立面，也就是現在。過去兩年，很多人以為特首換了人，問題已解決，但我很憂慮，因為root cause不但沒有改變，big data算出更傾斜；此外網絡怨氣更大、只是對政府已完全放棄，根據keyword反而看不見。」

然而香港的資源分配是個複雜遊戲，他解釋：「持份者很多，包括一國兩制的國際持份，當全世界不給予特殊待遇，那就不是特區；利益集團多了內地派系；香港人充權和民主的期望等等。」他說近年上市公司成份、政府委員會任命、荷蘭水蓋派法反映的利益嚴重傾斜，由於這種新結構毫不受民主機制制約，也沒有傳統精英fair play的精神，越來越多人不滿，街頭只是表面，背後是大量持份者對管治失去信心，2014年及今年兩場社會運動正源出於此，「反《逃犯條例》的巨型震撼，和特朗普當選、英國脫歐的root cause很類似，但入面的人不明白。網絡時代一切推倒重來，反精英是根本文化，真身和分身交替合作，暗黑和陽光平行時空。人家每秒改plan，你卻越來越官僚，山中一日，世上千年，但每次談起，政府都活在夢中。」

維穩取代溝通 製造矛盾

曾幾何時持份分佈合理，當權者懂得對社會矛盾追本溯源，例如1956、1967暴動後政府成立獨立調查委員會，社會可以回頭，「殖民政府給予代理人適量的權限和尊重，他們才有影響力穩定大局，而且望之似人君。」近年真正人才投閒置散，維穩取代溝通，不斷製造矛盾，結果社會當然以抗爭回應，「上中下層都覺得利益分配不均，對立面變得極大。青年覺得反正上不了樓，改為追求更崇高的理念，對社會制度cynical，但同時很pure而少計算，跟他們談多了，不禁反省我們一代是否太精算？我們應該愧疚。其實我們一代怨氣不比他們少，就像在大學，官僚不知道世界改變，以為可以繼續過時的壟斷，我們自然離開。」

記者同意沈兄之見，但覺得管治藝術對特區政府來說太高深，還是維穩易辦，他回應：「我有個比喻，香港有今時今日是無數巧合及設計之下，得出來很脆弱但又完美的藝術品，天衣無縫，但過去幾年由農民工去加工，不知哪裏是活路、有用的機關、最脆弱的位置，就用紅毛泥石屎放上去，這地方已變得不倫不類。我想很多官員不理解香港先天設定，公務員的執行思維，本來就和戰略絕緣。」

沈旭暉指出香港獨一無二的國際身份是其真正價值，不能迴避各國在香港的利益；銀行很難無視美國針對金融反恐的法律；香港行普通法，很難閉上眼不管英國法制，「香港對全中國最大的價值，官方說法是讓資金『走出去』，民間說法叫做使錢，不管甚麼名稱，這是很有用的機器。幾月前我訪問沙特，他們想造一個香港出來融資，但做不到的，即使中國想用上海取代香港也不能，因為沒有國際endorsement。如果香港失去國際化這個特點，對中國、世界都沒有價值。」

因此沈認為香港政府應該明白對「外國勢力」該做甚麼不該做甚麼，他們的存在怎樣和北京共存，北京的批評哪些只是文宣可以不理，而不是碰及外國、台灣都像見到佛地魔不敢言。「政府不懂國際，也不懂『內交』，特別是這任公務員政府，完全不懂和中央及省市博弈。例如大灣區本身很簡單，香港的唯一價值就是國際身份，既然如此，特區政府有bargaining power，可以一方面歡迎鄰近地方像東南亞那樣派錢『走出去』，既然提供了服務，就可以更高調捍衞兩制的不同，而不是迎合。」沈知道很多網民對大灣區很有意見嗎？「只要大家看見我們相信的價值觀、生活模式都有更厚的防火牆，減少不必要的接觸，中港矛盾就不會現在這樣，相敬如賓不是更好麽，但政府不懂，拿不到更多資源，又無勇氣講數，結果又是加深矛盾。」

《逃犯條例》悲劇正是這樣，不懂國際、不懂內交，打破百年潛規則。元朗恐襲超越香港人能接受的底線，沈旭暉自言整夜難眠，無綫前主播柳俊江當晚頭破血流，他也是沈的start-up partner之一，兩人開了公司，眼見拍檔被毆難免激動，「但我更憂慮的是這反映有更多瘋狂玩家在大局中。自此群眾鬥群眾格局已生，仇恨已成，再也不能回頭，雙方激進派都不懼怕流血，認為這是改變現狀的關鍵；政府失控，警察失信，在過去兩個月，每一個大小動作都是完美錯誤，已沒有任何官方機制能避免衝突中出現人命傷亡。我們有不少思維相近的秘密群組，這兩個月努力在不同崗位挽救，但元朗之後，大家都得出結論：certified。」

不懂外交內交 推向死局

他擔心一旦出現進一步傷亡，仇恨再升級，更激進的行為陸續有來，「香港社會抗壓力弱，不像我們在外國讀書，總算與催淚彈一同成長，香港的中產看見老鼠都會尖叫，心理上很難接受這氣氛或傷亡持續，屆時人心惶惶，就會出現建構主義的『規範突變』。除非強硬鎮壓，但一旦有大量傷亡必然國際制裁，屆時香港金融功能失效，中國外交的連鎖效應更難估計；假如政府繼續不能管治，輿論戰fake news橫行，例如這幾天，大眾心理崩潰，同樣不歸路。」

即使上述一切都捱得過，仍有很多潛伏危機，「運動至今股市沒跌，大概阿里巴巴上市之前就會跌，但之後總有金融風暴，或衝擊聯繫匯率，美國、台灣大選一齊出現，怎處理？特區政府依然停留在『撤回』還是『壽終正寢』的層次，好恐怖。政府有請過我分享，但我不是麥美娟，見面客客氣氣，又是浪費時間，反而通過你們更重視。」如今成立獨立調查委員會或已太遲，但他仍促請政府今周內盡這本份，並保證限期內問責交人，處理普選議程，否則後續悲劇——例如本周末元朗——非今天所能料。

「社會賢達、學者、商界精英說了多次你仍不做，到了無可挽回、社會信心崩潰，從此這班人會怎樣？死心，直接ignore政府，想辦法以自己的方式拯救香港，而我們都是有資源、有人脈、有辦法、活在新世界的人，只是在現有結構無用武之地，自我封印罷了。假如周末的群眾運動悲劇收場，政府徹底失信，我肯定，香港從此不會有真正意義的中間派。」

那他選擇怎樣？「總之，我不會放棄香港，身邊兄弟徹夜討論，找一條路，雖然未有定論，但單是這種發自內心的團結，忽然爆發的知識交流激盪，都令人從廢中回到廢青情懷，也隱隱看到香港的希望。」

很多人以為沈旭暉移民新加坡，其實他已安排移民葡萄牙，並在那裏置業，翻看他當年對梁振英上台後的預言，2012年就看到香港焦土化，走位靈活的他，毅然終結本來是香港最年輕副教授的學術生涯，「但縱然這樣，說過無數次離開香港，始終就是會回來，土生土長對香港的情懷實在很難解釋。假如林鄭也有這種情懷，為甚麼不盡力挽回悲劇？就算失敗，at least we've tried ok？至於the day after tomorrow，到時再說吧。」

上一則
上一則
大公報僭建招牌 屋署下清拆令

push

中point push
727 元朗見

Pish

咪貼晒全文咁仆街好wo

唔貼全文先仆街呀下？

too long
but read

文字都有價 唔係免費
想人睇應該係貼少少再等人click入蘋果條link睇

推

呢個正苦已冇救
垃圾到極點

沈知道很多網民對大灣區很有意見嗎？「只要大家看見我們相信的價值觀、生活模式都有更厚的防火牆，減少不必要的接觸，中港矛盾就不會現在這樣，相敬如賓不是更好麽，但政府不懂，拿不到更多資源，又無勇氣講數，結果又是加深矛盾。」

其實咪即係中港區隔

好文，推

姐係星期六之後政府更大獲

沈旭暉代表住絕對理性嘅精英/學者,佢訪問用措辭其實等於普通人講屌你老母一樣咁嚴重,簡單d黎講其實佢已經歸晒邊

btw以前見到佢評論香港個時死都要扮中立好撚柒憎佢,但佢個訪問入邊話中間派一錘定音嘅能力好有道理,覺得自己好對佢唔住,誤解左佢

推

再無中間派
光復香港 時代革命

相敬如賓
佢都講左, 香港唔需要變深圳, 大陸你都唔好想搞到香港變深圳

On9

連沈旭暉啲撚屌都出聲

點解話自己?

其實如果佢肯，佢做特首大家覺得適唔適合？

民生問題佢一定搞唔掂

俾佢佢都唔撚做